**铈**（）是一种化学[元素](../Page/元素.md "wikilink")，它的[化学符号是](../Page/化学符号.md "wikilink")**Ce**，它的[原子序数是](../Page/原子序数.md "wikilink")58，属于[镧系元素](../Page/镧系元素.md "wikilink")，也是[稀土元素之一](../Page/稀土元素.md "wikilink")。灰色软金属。在[独居石中占](../Page/独居石.md "wikilink")[稀土总量的](../Page/稀土.md "wikilink")40%以上。

化学性质活泼，在空气中用刀刮即着火，溶于酸，不溶于碱。

鈰的拉丁名稱Cerium是以[小行星](../Page/小行星.md "wikilink")[穀神星來命名的](../Page/穀神星.md "wikilink")，另一種以小行星來命名的元素是[鈀](../Page/鈀.md "wikilink")。

在1801年1月1日那晚，意大利的天文學家皮愛艾奇(Piazzi)在火星和木星之間的大間隙裡找到了一顆繞行太陽運行的新行星，為了維持行星以羅馬神明為名的傳統，這個天體就以農事女神之名命名為穀神星Ceres。麥片類食物的英文為cereal，也是源自於農事女神。穀神星發現的當年科學界頗為興奮，因此在穀神星發現後找到的第一個新元素，就命名為鈰cerium來向穀神星致敬。

## 性质

### 物理性质

[铈块](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CE2k2g.jpg "fig:铈块")
铈是一种银白色的镧系金属，和铁的光泽类似，有延展性，比铁软。铈拥有所有元素中第二长的液态范围：2648℃(从795℃到3443℃)。（而[錼是第一长的](../Page/錼.md "wikilink")）。
[铈的相图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cerium_phase_diagram.jpg "fig:铈的相图")
铈在室温和大气压下为γ铈，低于16℃转变为β铈，而在-172℃则开始变换为α铈，在-269℃转变完成。α铈的密度为8.16。在大气压下，液态铈的密度比固态铈大。\[1\]\[2\]

### 化学性质

铈在空气中被氧化，但在150℃迅速燃烧，生成[二氧化铈](../Page/二氧化铈.md "wikilink")：

  -
    Ce + O<sub>2</sub> → CeO<sub>2</sub>

铈的金属活动性较强，和冷水缓慢反应，和热水快速反应，生成[氢氧化铈](../Page/氢氧化铈.md "wikilink")：

  -
    2 Ce (s) + 6 H<sub>2</sub>O (l) → 2 Ce(OH)<sub>3</sub> (aq) + 3
    H<sub>2</sub> (g)

铈可以和所有卤素反应：

  -

    2 Ce (s) + 3 Cl<sub>2</sub> (g) → 2 CeCl<sub>3</sub> (s) （白色）

    2 Ce (s) + 3 Br<sub>2</sub> (g) → 2 CeBr<sub>3</sub> (s) （白色）

    2 Ce (s) + 3 I<sub>2</sub> (g) → 2 CeI<sub>3</sub> (s) （黄色）

铈可以在[稀硫酸中迅速溶解](../Page/稀硫酸.md "wikilink")，生成无色的Ce<sup>3+</sup>，其存在形式为\[Ce(H<sub>2</sub>O)<sub>9</sub>\]<sup>3+</sup>:\[3\]

  -
    2 Ce (s) + 3 H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> (aq) → 2 Ce<sup>3+</sup>
    (aq) + 3  (aq) + 3 H<sub>2</sub> (g)

## 用途

[CeFe_alloy.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CeFe_alloy.jpg "fig:CeFe_alloy.jpg")氧化铈是最优质的玻璃抛光粉；铈可用作[催化剂](../Page/催化剂.md "wikilink")、电弧电极、特种玻璃等；硝酸铈用于制煤气灯上用的白热纱罩等。

铈在核工業中常用作[δ相钚的穩定劑](../Page/δ相钚.md "wikilink")(添加量為0.9\~1%質量分數)。

氧化铈的纳米粉末可以作为柴油添加剂,提高柴油发动机燃油效率,减少柴油发动机的排放。\[4\]\[5\]

  - [Lu Le Laboratory
    鈰鐵合金的起火影片](http://www.youtube.com/watch?v=Yl8EPSrfIRI)

[Category:镧系元素](../Category/镧系元素.md "wikilink")
[\*](../Category/铈.md "wikilink")
[6D](../Category/第6周期元素.md "wikilink")
[6D](../Category/化学元素.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.